\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\begin{document}
Der vorliegende Band 1 geht weitgehend auf das ursprüngliche Buch
\LaTeX\ -- Eine Einführung zurück und beschränkt sich nun auf die
Vorstellung des internationalen \LaTeX-Standards, lediglich ergänzt
um die Darstellung von german.sty zur Einbindung deutscher
Besonderheiten in die \LaTeX-Bearbeitung. Letztere muß man für
deutschsprachige Anwender, und an diese richtet sich das Buch, als zu
unserem Standard gehörend betrachten.

In bezug auf den internationalen \LaTeX-Standard ist die Vorstellung
in Band 1 aber vollständig. Sie schließt somit Bib\TeX\
und MakeIndex ein, da diese \LaTeX-Ergänzungen
vom Programmautor Leslie Lamport selbst stammen oder unter seiner
aktiven Mithilfe entstanden und von ihm zum Bestandteil des \LaTeX-Gesamtpakets
erklärt wurden.

Unmittelbar nach Drucklegung der 1. Auflage von Band 1 erschien auf den
öffentlichen \TeX-Fileservern die neue \LaTeXe-Version, zunächst als
Probeversion und ausdrücklich als solche gekennzeichnet. Nach einer
halbjährigen Erprobungsphase mit Behebung einer Reihe von Fehlern und
Schwächen wurde im Juni 1994 die \LaTeXe-Probeversion zur
Standard-\LaTeX-Version erklärt. Die neuen Eigenschaften von \LaTeXe wurden
deshalb zunächst in Kapitel 1 von Band 2 nachgetragen. Mit den Neuauflagen
von Band 1 erscheinen die Grundeigenschaften
von \LaTeXe\ nunmehr sachgerecht in der Einführung.

Der Einführungsband 1 schließt ab mit Hinweisen zur \TeX-Installation und der
Erstellung der erforderlichen Formatfiles im Anhang F.
Bei der Zufügung dieses 46seitigen Anhangs befand ich mich in einem Konflikt:
Er gehört im engeren Sinne sicherlich nicht zum Stoffbereich einer
\LaTeX-Einführung.
Alle mir bekannten Bücher über \TeX\ und seine Makropakete gehen
stillschweigend von der Annahme aus, daß ein lauffähiges \TeX-Programm
mit den erforderlichen Zusatzwerkzeugen im Rechner des Anwenders existiert.
Dies war in den Anfangsjahren von \TeX\ und \LaTeX\ auch sachgerecht, da
\TeX\ damals zunächst in den Rechenzentren der Hochschulen und
Forschungsinstitute bereitgestellt wurde. Alle bei der Installation eines
\TeX-Systems vorausgesetzten Kenntnisse und auftretenden Probleme stellten
sich nicht dem Anwender, sondern dem entsprechenden Experten des
Rechenzentrums.

Inzwischen hat sich das Anwenderprofil deutlich geändert. Die Mehrzahl
der \TeX- und \LaTeX-Anwender betreibt das Programm auf einem PC.
Für nahezu alle Individualrechner (IBM-PCs und kompatible, Atari, Amiga,
Macintosh und UNIX-Workstations) stehen sowohl kommerzielle wie auch
kostenlose PD- (Public Domain) oder SW- (Shareware) \TeX-Pakete zur
Verfügung. Dokumentation und Installationshilfen sind je nach Programmquelle
unterschiedlich hilfreich.
\end{document}
