%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The Bibliography
% File: biblio.tex (lshort2e.tex)
% $Id: biblio.tex,v 1.1.1.1 2002/02/26 10:04:20 oetiker Exp  $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\bibitem{manual} Leslie Lamport.  \newblock \emph{{\LaTeX:} A Document
    Preparation System}.  \newblock Addison-Wesley, Reading,
  Massachusetts, второе издание, 1994, ISBN~0-201-52983-1.

\bibitem{texbook} Donald~E. Knuth.  \newblock \textit{The \TeX{}book,}
  Volume~A of \textit{Computers and Typesetting}, Addison-Wesley,
  Reading, Massachusetts, second edition, 1984, ISBN~0-201-13448-9.

\bibitem{companion} Michel Goossens, Frank Mittelbach and Alexander
  Samarin.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Companion}.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 1994,
  ISBN~0-201-54199-8.\footnote{Издан русский перевод: М.Гуссенс,
  Ф.Миттельбах, А.Самарин. \emph{Путеводитель по пакету \LaTeX{} и его
  расширению \LaTeXe{}}. Мир, 1999, ISBN~5-03-003325-4.}

\bibitem{graphicscompanion} Michel Goossens, Sebastian Rahtz and Frank
  Mittelbach.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Graphics Companion}.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 1997,
  ISBN~0-201-85469-4.\footnote{Издан русский перевод: М.Гуссенс,
  С.Ратц и Ф.Миттельбах. \emph{Путеводитель по пакету \LaTeX{} и его
  графическим расширениям}. Мир, 2002, ISBN~5-03-003388-2.}

\bibitem{local} Каждая установка \LaTeX{} должна содержать так
  называемый \emph{\LaTeX{} Local Guide}, объясняющий особенности
  локальной системы. Он должен находиться в файле, называющемся
  \texttt{local.tex}. К сожалению, некоторые ленивые администраторы
  такого документа не предоставляют. В таком случае просите о помощи
  местного \LaTeX{} гуру.

\bibitem{usrguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    authors}.  \newblock Включен в поставку \LaTeXe{} как
  \texttt{usrguide.tex}.

\bibitem{clsguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    Class and Package writers}.  \newblock Включен в поставку \LaTeXe{}
  как \texttt{clsguide.tex}.

\bibitem{fntguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~Font
    selection}.  \newblock Включен в поставку \LaTeXe{} как
  \texttt{fntguide.tex}.

\bibitem{graphics} D.~P.~Carlisle.  \newblock \emph{Packages in the
    `graphics' bundle}.  \newblock Входит в состав комплекта `graphics' как
  \texttt{grfguide.tex}, доступен оттуда же, откуда ваша поставка \LaTeX{}.

\bibitem{verbatim} Rainer~Sch\"opf, Bernd~Raichle, Chris~Rowley.
\newblock \emph{A New Implementation of \LaTeX's verbatim
  Environments}.
 \newblock Входит в состав комплекта `tools' как
  \texttt{verbatim.dtx}, доступен оттуда же, откуда ваша поставка \LaTeX{}.

\bibitem{cyrguide} Vladimir Volovich, Werner Lemberg and \LaTeX3 Project Team.
    \newblock \emph{Cyrillic languages support in \LaTeX}.  \newblock Включен в
    поставку \LaTeXe{} как \texttt{cyrguide.tex}.

\bibitem{catalogue} Graham~Williams.  \newblock \emph{The TeX
    Catalogue} полный список множества пакетов, имеющих отношение к
  \TeX{} и \LaTeX{} \newblock Доступен в Интернет по адресу
  \texttt{\CTAN|help/Catalogue/catalogue.html|}

\bibitem{eps} Keith~Reckdahl.  \newblock \emph{Using EPS Graphics in
    \LaTeXe{} Documents} объясняет все, что вы когда бы то ни было
  хотели знать про EPS файлы и их использование в документах \LaTeX{}.
  \newblock Доступен в Интернет по адресу
  \texttt{\CTAN|info/epslatex.ps|}

\bibitem{xy-pic} Kristoffer H. Rose.
  \newblock \emph{\Xy-pic User's Guide}.  \newblock
  Доступен в Интеpнет с CTAN вместе с дистpибутивом \Xy-pic.

\bibitem{metapost} John D. Hobby.
  \newblock \emph{A User's Manual for MetaPost}. \newblock
  Доступен по адресу \url{http://cm.bell-labs.com/who/hobby/} 
  
\bibitem{unbound} Alan Hoenig.
  \newblock \emph{\TeX{} Unbound}. \newblock Oxford University Press, 1998,
    ISBN 0-19-509685-1; 0-19-509686-X (pbk.) 
  
\bibitem{ursoswald} Urs Oswald.  
    \newblock \emph{Graphics in \LaTeXe{}}, содержит набор исходных текстов на
    Java для генерации произвольных окружностей и эллипсов из окружения \texttt{picture},
    и \emph{MetaPost - A Tutorial}.
  \newblock Оба доступны по адресу \url{http://www.ursoswald.ch}

\end{thebibliography}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lshort2e"
%%% End:
