%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Who contributed to this Document
% $Id: overview.tex,v 1.1.1.1 2002/02/26 10:04:21 oetiker Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Because this introduction is the reader's first impression, I have
% edited very heavily to try to clarify and economize the language.
% I hope you do not mind! I always try to ask "is this word needed?"
% in my own writing but I don't want to impose my style on you... 
% but here I think it may be more important than the rest of the book.
% --baron

\chapter{Предисловие}

\LaTeX{}~\cite{manual}~--- система верстки, ориентированная на
производство научных математических документов высокого типографского
качества. Система также вполне подходит для производства других видов
документов, от простых писем до полностью сверстанных книг.  \LaTeX{}
использует \TeX{} \cite{texbook} в качестве своего механизма верстки.

Это краткое введение описывает \LaTeXe{} и должно быть достаточно для
большинства применений \LaTeX. Для полного описания системы \LaTeX{}
читайте~\cite{manual,companion}.

\bigskip
\noindent Это введение разбито на пять глав:
\begin{description}
\item[Глава 1] рассказывает о базовой структуре документов \LaTeX{}.
  Вы получите некоторое представление об истории \LaTeX{}. После
  чтения этой главы вы должны получить грубое представление о pаботе
  \LaTeX{}. 
\item[Глава 2] углубляется в детали верстки ваших документов. Она
  объясняет большинство важных команд и окружений \LaTeX{}. После
  чтения этой главы вы сможет писать первые документы.
\item[Глава 3] объясняет, как верстать формулы в \LaTeX{}. Множество
  примеров поможет вам понять, как использовать эту, одну из самых сильных,
  сторону \LaTeX{}. В конце этой главы вы найдете таблицы,
  перечисляющие большинство известных в \LaTeX{} математических
  символов.
\item[Глава 4] рассказывает про генерацию предметного указателя и
  библиографии и включение EPS графики. Она объясняет, как пpи помощи
  pdf\LaTeX{} создавать документы в фоpмате PDF, а также пpедставляет
  несколько дpугих полезных расширений, таких, как пакет XY-pic.\sloppypar
\item[Глава 5] показывает, как использовать \LaTeX{} для создания
графики. Вместо рисования иллюстрации в каком-нибудь графическом редакторе,
записи ее в файл и включения его в \LaTeX{}, вы описываете иллюстрацию, а
\LaTeX{} рисует ее.
\item[Глава 6] содержит потенциально опасные сведения о том, как
  менять стандартный макет документа. Она расскажет вам, как
  сделать красивый вывод \LaTeX{} ужасным или потpясающим, в
  зависимости от ваших способностей.
\end{description}

\bigskip
\noindent Важно читать главы последовательно. В конце концов, книжка не такая уж
большая. По мере чтения вам встретится большое количество примеров.
Читайте их внимательно, поскольку многое в этой книжке объясняется
именно в тексте пpимеpов.

\bigskip
\noindent \LaTeX{} работает на большинстве компьютеров, начиная с IBM PC или
Mac, и кончая большими системами UNIX или VMS. В многих
университетских сетях система уже установлена и готова к работе.
Информация о том, как использовать локальную установку \LaTeX{},
должна быть предоставлена в \guide. Если у вас будут проблемы с
началом работы, попросите о помощи того, кто предоставил вам эту
книжку. Цель ее заключается \emph{не} в том, чтобы обучить вас
установке и настройке системы \LaTeX{}, а в том, чтобы научить, как
писать ваши документы так, чтобы они могли быть обработаны \LaTeX{}.

\medskip
\noindent Если вам понадобится любой, относящийся к \LaTeX{},
материал, поищите его на одном из ftp архивов Comprehensive \TeX{}
Archive Network (\texttt{CTAN}). Его основной
адреc~---\texttt{http://www.ctan.org}. Все пакеты можно также получить
с ftp-архива \texttt{ftp://www.ctan.org} и его зеркал по всему миру.
Например, для США это~--- \texttt{ftp://ctan.tug.org}, для
Германии~--- \texttt{ftp://ftp.dante.de}, для Великобритании~---
\texttt{ftp://ftp.tex.ac.uk}, для России~---
\texttt{ftp://ftp.radio-msu.net}.  Если вы не в одной из этих стран,
выберите ближайший к вам архив.\sloppypar

Далее в книге вы будете постоянно встречать ссылки на CTAN, обычно
указывающие на полезные программные пакеты и документы. Вместо полной
записи конкретных адресов будет писаться просто \texttt{CTAN:} и далее
адрес в дереве файлов CTAN.

\noindent Если вы хотите иметь \LaTeX{} на вашем собственном компьютере,
посмотрите на то, что доступно по адресу \CTANref|systems|.

\vspace{\stretch{1}}
\noindent Если у вас есть мысли по поводу того, что ст\'оит добавить,
удалить или изменить в этом документе, пожалуйста, дайте мне знать. Я
особенно заинтересован в откликах от новичков в \LaTeX{} на тему того,
какие части введения легко понимаемы, и что можно объяснить лучше.

\medskip
\begin{verse}
\contrib{Tobias Oetiker}{oetiker@ee.ethz.ch}%
\noindent{Department of Information Technology and\\Electrical Engineering,
Swiss Federal Institute of Technology}
\end{verse}
\vspace{\stretch{1}}
\noindent Текущая версия этого документа доступна по адресу\\
\CTANref|info/lshort|\trfootnote{Текущая версия данного
перевода доступна по адресу \texttt{http://xtalk.msk.su/tex}, а также на
\texttt{CTAN}.}.  \endinput


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lshort2e"
%%% End:
