%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Things you need to know
% $Id: things.tex,v 1.1.1.1 2002/02/26 10:04:20 oetiker Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Это нужно знать}
\begin{intro}
  Первая часть этой главы содержит краткий обзор философии и истории
  \LaTeX{}. Вторая часть главы фокусируется на основных структурах
  документов \LaTeX{}. После чтения этой главы вы должны иметь общее
  представление о том, как работает \LaTeX{}. В дальнейшем это поможет
  вам объединить всю новую информацию в единую картину.
\end{intro}


\section{Названия}
\subsection{\TeX}

\sloppy{}\TeX{}~--- это компьютерная программа, созданная Дональдом Кнутом
(\index{Knuth, Donald E.}Donald E.~Knuth)~\cite{texbook}. Она
предназначена для верстки текста и математических формул. Кнут начал
писать \TeX{} в 1977 году для изучения потенциала цифрового
печатающего оборудования, которое начало появляться в это время,
надеясь, в особенности, обратить тенденцию ухудшения типографского
качества, которую он видел на примере его собственных книг и статей.
\TeX{}, в том виде, в каком мы его сегодня используем, был выпущен в
1982 году с некоторыми добавлениями в 1989 (лучшая поддержка 8-битных
символов и различных языков). \TeX{} знаменит своей чрезвычайной
стабильностью, работой на различных типах компьютеров и практически
полным отсутствием ошибок. Номер версии \TeX{} сходится к $\pi$ и
сейчас равен $3.14159$.

\TeX{} произносится как <<тех>>. В среде \texttt{ASCII} \TeX{}
нужно писать как \texttt{TeX}.

\subsection{\LaTeX}

\LaTeX{}~--- макропакет, позволяющий авторам верстать и печатать их
работы с высоким типографским качеством, при помощи заранее
определенных, профессиональных макетов. \LaTeX{} был написан
\index{Lamport, Leslie}{\lat Leslie Lamport}~\cite{manual}. В качестве
механизма для верстки он использует \TeX{}. Сейчас \LaTeX{}
поддерживает \index{Mittelbach, Frank}Frank Mittelbach. 

%В 1994 году пакет \LaTeX{} был обновлен командой
%\index{LaTeX3@\LaTeX3}\LaTeX3 во главе с \index{Mittelbach,
%  Frank}Frank Mittelbach. В нем были сделаны некоторые давно
%ожидавшиеся улучшения, и вновь объединены все варианты \LaTeX{},
%разошедшиеся с выпуска много лет назад \index{LaTeX 2.09@\LaTeX{}
%  2.09}версии \LaTeX{}~2.09.  Чтобы не путать эту новую версию со
%старой, она называется \index{LaTeX 2e@\LaTeXe}\LaTeXe. Эта
%документация описывает именно \LaTeXe{}.

\LaTeX{} произносится как <<лэйтех>> или как <<латех>>. Если вы
ссылаетесь на \LaTeX{} в \texttt{ASCII} окружении, пишите
\texttt{LaTeX}. \LaTeXe{} пишется как \texttt{LaTeX2e}.

%Рисунок \ref{components} на странице~\pageref{components} показывает,
%как работают вместе \TeX{} и \LaTeXe{}. Он взят из \texttt{wots.tex}
%(автор Kees van der Laan).

%\begin{figure}[btp]
%\begin{lined}{0.8\textwidth}
%\begin{center}
%\input{kees.fig}
%\end{center}
%\end{lined}
%\caption{Составляющие \TeX{} системы}\label{components}
%\end{figure}

\section{Основы}

\subsection{Автор, дизайнер и верстальщик}

Для того, чтобы опубликоваться, авторы отдают свои рукописи в
издательство. Затем один из дизайнеров издательства определяет макет
документа (ширину столбцов, шрифты, интервалы выше и ниже заголовков
и~т.п.). Дизайнер записывает свои инструкции в рукописи и отдает ее
верстальщику, который верстает книгу в соответствии с этими
инструкциями.

Дизайнер--человек пытается понять, что автор имел в виду, когда писал
свою рукопись. Он определяет заголовки глав, цитаты, примеры,
формулы и прочее, исходя из своего профессионального опыта и из
содержания рукописи.

В среде \LaTeX, \LaTeX{} берет на себя роль дизайнера книги, используя
\TeX{} в качестве верстальщика. Но \LaTeX~--- это всего лишь
программа, и, следовательно, нуждается в более четких инструкциях.
Автор должен предоставить дополнительную информацию, описывающую
логическую структуру своей работы. Эта информация записывается в текст
в виде <<команд \LaTeX{}>>.

Это в корне отличается от \wi{WYSIWYG}\footnote{What you see is what
  you get.} подхода, принятого в большинстве современных текстовых
процессоров, таких как \emph{MS Word} или \emph{Corel WordPerfect}.  В
этих приложениях авторы форматируют документ интерактивно в процессе
набора текста на компьютере. В процессе работы они могут видеть на
экране как будет выглядеть их работа, когда, в конце концов, она будет
напечатана.

При использовании \LaTeX{} обычно невозможно увидеть итоговую картину во
время печатания текста. Ее, однако, можно посмотреть на экране после
обработки файла \LaTeX. Затем можно внести исправления перед
собственно печатью.

\subsection{Дизайн макета}

Типографский дизайн~--- это профессия. Неопытные авторы часто
допускают серьезные ошибки форматирования, предполагая, что дизайн
книги~--- это большей частью вопрос эстетики: <<если документ выглядит
художественно, значит, он хорошо отдизайнен>>. Но, так как документ
предназначен для чтения, а не для вывешивания в картинной галерее,
удобство его чтения и понимания гораздо более важны, нежели красота.
Например:
\begin{itemize}
\item Размер шрифта и нумерация заголовков должны выбираться с тем,
  чтобы сделать структуру глав и разделов ясной для читателя.
\item Строка должна быть достаточно короткой, чтобы не напрягать глаза
  читателя, и достаточно длинной для красивого заполнения страницы.
\end{itemize}

С \wi{WYSIWYG} системами авторы часто производят эстетически приятные
документы со слабо выраженной или невыдержанной структурой. \LaTeX{}
предотвращает такие ошибки форматирования, заставляя автора объявлять
\emph{логическую} структуру его документа. Затем уже \LaTeX{} выбирает
наиболее подходящий макет (раскладку) документа.

\subsection{Преимущества и недостатки}

Тема, часто обсуждаемая, когда люди из мира \wi{WYSIWYG} встречаются с
пользователями \LaTeX{},~--- <<\wi{преимущества \LaTeX} перед
нормальными текстовыми процессорами>>, или наоборот. Лучшее, что вы
можете сделать, когда начинается такая дискуссия,~--- это пригнуться,
так как она часто выходит из-под контроля. Однако, иногда вы не можете
уклониться~\ldots


\medskip\noindent Вот вам некоторое оружие. Основные преимущества
\LaTeX{} перед обычными текстовыми процессорами:
\begin{itemize}

\item Готовые профессионально выполненные макеты, делающие документы
  действительно выглядящими <<как изданные>>.
\item Удобно поддержана верстка математических формул.
\item Пользователю нужно выучить лишь несколько понятных команд,
  задающих логическую структуру документа. Ему практически никогда не
  нужно возиться собственно с макетом документа.
\item Легко изготавливаются даже сложные структуры, типа примечаний,
  оглавлений, библиографий и прочее.
\item Для решения многих типографских задач, не поддерживаемых
  напрямую базовым \LaTeX{}, есть свободно распространяемые
  дополнительные пакеты. Например, существуют пакеты для включения
  \PSi{}-графики или для верстки библиографий в точном
  соответствии с конкретными стандартами. Многие из этих
  дополнительных компонент описаны в \companion.
\item \LaTeX{} поощряет авторов писать хорошо структурированные
  документы, так как именно так \LaTeX{} и работает~--- путем
  спецификации структуры.
\item \TeX{}, форматирующее сердце \LaTeXe{}, чрезвычайно мобилен и
  свободно доступен. Поэтому система работает практически на всех
  существующих платформах.

%
% Add examples ...
%
\end{itemize}

\medskip

\noindent\LaTeX{} имеет также и некоторые недостатки, но, кажется, мне
трудно найти среди них заметные, хотя, я уверен, другие вам найдут их
сотни \texttt{;-)}

\begin{itemize}
% что за фигня?
% \item \LaTeX{} плохо работает у продавших свою душу~\ldots
\item Хотя предопределенные макеты имеют множество настраиваемых
  параметров, создание полностью нового макета документа не очень
  просто и занимает много времени.\footnote{Говорят, что это~--- одна
    из основных целей будущей системы \LaTeX3.}\index{LaTeX3@\LaTeX3}
\item Очень сложно писать неструктурированные и неорганизованные
  документы.
\item Ваша морская свинка может так до конца и не понять концепцию
  логической разметки, несмотря на видимые первые успехи.
\end{itemize}

\section{Исходные файлы \LaTeX{}}

Исходными данными для \LaTeX{} являются обычный текстовый файл в
\texttt{ASCII}. Его можно создать в любом текстовом редакторе. Он
содержит текст документа вместе с командами, указывающими \LaTeX{},
как верстать текст.

\subsection{Пробелы}

<<Пустые>> символы, такие, как пробел или табуляция, трактуются
\LaTeX{} одинаково, как <<\wi{пробел}>>. \emph{Несколько
  последовательных} пустых символов\index{пустые символы} трактуются
как \emph{один} <<пробел>>. Пустые символы в начале строки обычно
игнорируются, а единичный перевод строки воспринимается как
<<пробел>>.  \index{пробел!в начале строки}

Пустая строка между двух строк текста определяет конец
абзаца. \emph{Несколько} пустых строк трактуются так же, как
\emph{одна} пустая строка. Ниже приведен пример. Справа~--- текст из
входного файла, слева~--- форматированный вывод.

\begin{example}
Неважно, вставляете ли вы
один   или    несколько
пробелов между словами.

Пустая строчка начинает
новый абзац.
\end{example}

\subsection{Спецсимволы}

Следующие символы являются \index{символы!зарезервированные}
зарезервированными символами, которые либо имеют в \LaTeX{}
специальное значение, либо имеются не во всех шрифтах. Если вы введете
их в текст напрямую, то они обычно не напечатаются, а заставят
\LaTeX{} сделать что--нибудь, вами вовсе не предусмотренное.

\begin{code}
%\verb.$ & % # _ { }  ~  ^  \ . %$
\verb.#  $  %  ^  &  _  {  }  ~  \ . %$
\end{code}

Как вы позже увидите, эти символы можно использовать в ваших
документах, добавляя к ним префикс <<\verb|\|>>:

\begin{example}
\# \$ \% \^{} \& \_ \{ \} \~{}
\end{example}

Прочие символы, как и многие, многие другие, можно набрать
специальными командами в математических формулах или как акценты. Знак~<<\verb|\|>> \emph{нельзя} вводить, добавляя перед ним еще один, так
как эта команда (\verb|\\|) используется для разрыва
строки.\footnote{Вместо этого пользуйтесь командой
  \texttt{\$}\ci{backslash}\texttt{\$}. Она дает `$\backslash$'.}

\subsection{Команды \LaTeX{}}

Команды\index{команды} \LaTeX{} чувствительны к регистру и принимают
одну из следующих двух форм:

\begin{itemize}
\item Они начинаются с символа \wi{backslash} <<\verb|\|>> и
  продолжаются именем, состоящим только из букв. Имена команд
  завершаются пробелом, цифрой или любой другой <<не-буквой>>.
\item Они состоят из <<\verb|\|>> и ровно одного небуквенного символа.
\end{itemize}

%
% \\* doesn't comply !
%

%
% Can \3 be a valid command ? (jacoboni)
%
\label{whitespace}


\LaTeX{} игнорирует пробелы после команд. Если вы хотите получить
\index{пробел!после команды}пробел после команды, вы должны поместить
или <<\verb|{}|>> и пробел, или специальную команду пробела после
имени команды. <<\verb|{}|>> не дает \LaTeX{} игнорировать все пробелы
после имени команды.

\begin{example}
Я слышал, что Кнут разделяет
людей, работающих с \TeX{}
на \TeX{}ников и \TeX пертов.\\
Сегодня~--- \today
\end{example}

Некоторые команды нуждаются в \index{параметр}параметре, который
должен быть задан между \index{фигурные скобки}фигурными
скобками~<<\verb|{ }|>> после имени команды.  Некоторые команды
поддерживают \wi{необязательные параметры}, которые добавляются после
имени команды в \index{квадратные скобки}квадратных
скобках~<<\verb|[ ]|>>.  Следующий пример использует некоторые
команды \LaTeX. Не задумывайтесь над ними, они будут разъяснены позже.

\begin{example}
Вы можете \textsl{положиться}
на меня!
\end{example}

\begin{example}
Пожалуйста, начните новую
строчку прямо тут!\newline
Спасибо!
\end{example}

\subsection{Комментарии}
\index{комментарии}

Когда в процессе обработки входного файла \LaTeX{} встречает символ
\verb|%|, он игнорирует остаток текущей строки, возврат каретки и все
пробелы в начале следующей строки.

Этим можно пользоваться для добавления в исходный файл замечаний,
которые не будут выводиться на печать.

\begin{example}
Это Spercal%
         ifragilist%
     icexpialidocious
\end{example}

Знаком \texttt{\%} можно также пользоваться, чтобы разбить длинные строчки в
тех местах, где не разрешаются пробелы или переводы строк.

\sloppy{}Для более длинных комментариев можно также пользоваться окружением
\ei{comment}, предоставляемым пакетом \pai{verbatim}. Это означает,
что, для использования окружения \ei{comment}, вы должны к преамбуле
вашего документа добавить команду \verb|\usepackage{verbatim}|:

\begin{example}
Это~--- еще один
\begin{comment}
довольно глупый,
но полезный
\end{comment}
пример вставки комментариев
в ваш документ.
\end{example}

Заметьте, что это не будет работать внутри сложных окружений,
например, математики.


\section{Структура входного файла}

Когда \LaTeXe{} обрабатывает входной файл, он ожидает от него
следования определенной \index{структура файла}структуре. Так, каждый
входной файл должен начитаться с команды
\begin{code}
\verb|\documentclass{...}|
\end{code}
Она указывает, документ какого типа вы собираетесь писать. После
этого, вы можете включать команды, влияющие на стиль документа в
целом, или загружать \index{пакет}пакеты, добавляющие новые
возможности в систему \LaTeX. Для загрузки такого пакета используется
команда
\begin{code}
\verb|\usepackage{...}|
\end{code}

Когда вся настройка закончена,\index{преамбула}\footnote{Область между
  \texttt{\bs documentclass} и \texttt{\bs
    begin$\mathtt{\{}$document$\mathtt{\}}$} называется
  \emph{преамбулой}.} вы начинаете тело текста командой

\begin{code}
\verb|\begin{document}|
\end{code}

Теперь вы вводите текст с командами \LaTeX. В конце документа вы
добавляете команду
\begin{code}
\verb|\end{document}|
\end{code}
Все, что следует после нее, \LaTeX{} игнорирует.

Рис.~\ref{mini} показывает содержимое минимального файла для \LaTeXe.
Несколько более сложный \wi{входной файл} дан на
рис.~\ref{document}.\trfootnote{В данный пример вставлен также
минимальный набор конмад, необходимый для поддержки русского
языка. Исторически сложились несколько пакетов русификации \LaTeX,
здесь используется пакет \pai{babel}, являющийся стандартным средством
локализации \TeX{}. Если вы работаете на очень старой системе,
возможно, вам нужно будет пользоваться другими установленными
средствами.  Проконсультируйтесь с вашим \guide{} или с
администратором.}

\begin{figure}[!bp]
\begin{lined}{6cm}
\begin{Verbatim}
\documentclass{article}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\begin{document}
Краткость~--- сестра таланта.
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{lined}
\caption{Минимальный файл \LaTeX{}} \label{mini}
\end{figure}

\begin{figure}[!bp]
\begin{lined}{10cm}
\begin{Verbatim}
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\begin{document}
% определяем титул
\author{Б.~Тоботрас}
\title{Минимализм}
\frenchspacing
\begin{document}
% генерируем титул
\maketitle
% вставляем оглавление
\tableofcontents
\section{Начало}
Вот тут и начинается моя замечательная статья.
\section{Конец}
\ldots{} а тут она кончается.
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{lined}
\caption{Пример реалистичной журнальной статьи} \label{document}
\end{figure}

\section{Типичная сессия работы с \LaTeX{}}

Можно ручаться, что вам уже не терпится попробовать маленький пример
\LaTeX{}-файла, приведенный на странице~\pageref{mini}. Давайте
попробуем. Сам по себе, \LaTeX{} не включает графического
интерфейса. Он~--- просто программа, обрабатывающая указанный входной
файл. Некоторые дистрибутивы \LaTeX{} включают графическую оболочку,
где вы можете выбрать мышкой компиляцию указанного файла. В других системах
вам нужно набирать команды в тексторовм режиме.Предполагается, что на
вашей машине \LaTeX{} установлен и работает\footnote{Это обычно так в
  любой современной Unix-системе.}.

\begin{enumerate}
\item 

  Отредактируйте или создайте входной файл \LaTeX{}. Этот файл должен
  быть плоским ASCII текстом. В Unix любой редактор создаст вам именно
  это. В Windows вы должны убедиться, что вы сохраняете файл в формате
  ASCII, или \emph{Plain text}. Выбирая имя для файла, добавьте
  расширение \eei{.tex}.

\item 

  Обработайте ваш входной файл \LaTeX{}. Если все пройдет без ошибок,
  вы получите файл \texttt{.dvi}. Чтобы получить правильное оглавление
  и перекрестные ссылки, вам может понадобиться запустить \LaTeX{}
  несколько раз. Если во входном файле есть ошибка, \LaTeX{} укажет
  вам на нее и остановит обработку входного файла. Чтобы вернуться в
  командную строку, нажмите \texttt{ctrl-D}.

\begin{lscommand}
\verb+latex foo.tex+
\end{lscommand}

\item 
  Теперь вы можете просмотреть файл \texttt{.dvi}. Это можно сделать
  по-разному. Можно посмотреть его на экране командой
\begin{lscommand}
\verb+xdvi foo.dvi &+
\end{lscommand}
Она работает только в среде Unix с X11. Если вы  работаете под
  Windows, попробуйте \texttt{yap} (``yet another previewer'').

  Вы таже можете преобразовать файл DVI в \PSi{} для печати или
  просмотра при помощи Ghostscript:

\begin{lscommand}
\verb+dvips -Pcmz foo.dvi -o foo.ps+
\end{lscommand}

Если вам повезет, то в составе вашей системы будет программа
\texttt{dvipdf}, которая может преобразовать ваши \texttt{.dvi}-файлы
прямо в PDF.
\begin{lscommand}
\verb+dvipdf foo.dvi+
\end{lscommand}


\end{enumerate}


\section{Макеты документов}

\subsection{Классы документов}\label{sec:documentclass}

Первое, что \LaTeX{} должен знать при обработке входного файла, это
тип создаваемого автором документа. Он задается командой
\ci{documentclass}.
\begin{lscommand}
\ci{documentclass}\verb|[|\emph{опции}\verb|]{|\emph{класс}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent Здесь \emph{класс} определяет тип создаваемого документа.
Таблица~\ref{documentclasses} перечисляет классы документов,
рассматриваемые в этом введении. В состав \LaTeXe{} входят
дополнительные классы для других документов, включая письма и слайды.
Параметр \emph{\wi{опции}} изменяет поведение класса документа. Опции
должны разделяться запятыми. В таблице~\ref{options} перечислены самые
употребительные опции стандартных классов документов.

\begin{table}[!bp]
\caption{Классы документов} \label{documentclasses}
\begin{lined}{12cm}
\begin{description}

\item [\normalfont\texttt{article}] для статей в научных журналах,
  презентаций, коротких отчетов, программной документации, приглашений\ldots
  \index{класс!article}
\item [\normalfont\texttt{report}] для более длинных отчетов,
  содержащих несколько глав, небольших книжек, диссертаций\ldots
  \index{класс!report}
\item [\normalfont\texttt{book}] для настоящих книг \index{класс!book}
\item [\normalfont\texttt{slides}] для слайдов. Использует большие
  буквы без засечек. Вместо этого можно использовать
  Foil\TeX.\footnote{\CTANref|macros/latex/contrib/supported/foiltex|}
  \index{класс!slides}\index{foiltex}
\end{description}
\end{lined}
\end{table}

\begin{table}[!bp]
\caption{Опции классов документов} \label{options}
\begin{lined}{12cm}
\begin{flushleft}
\begin{description}
\item[\normalfont\texttt{10pt}, \texttt{11pt}, \texttt{12pt}] \quad
  Устанавливает размер основного шрифта документа. Если ни одна из
  этих опций не указана, подразумевается \texttt{10pt}.
  \index{шрифт!документа, размер}\index{размер основного шрифта}
\item[\normalfont\texttt{a4paper}, \texttt{letterpaper}\ldots] \quad
  Определяет размер листа. По умолчанию подразумевается
  \texttt{letterpaper}. Так же могут быть указаны \texttt{a5paper},
  \texttt{b5paper}, \texttt{executivepaper} и \texttt{legalpaper}.
  \index{лист!legal}\index{размер листа}\index{лист!A4}\index{лист!letter}
  \index{лист!A5}\index{лист!B5}\index{лист!executive}

\item[\normalfont\texttt{fleqn}] \quad Выключные формулы будут
  выровнены влево, а не отцентрированы.

\item[\normalfont\texttt{leqno}] \quad Формулы нумеруются слева, а не
  справа.

\item[\normalfont\texttt{titlepage}, \texttt{notitlepage}] \quad
  Указывает, должна начинаться новая страница после заголовка
  документа\index{заголовок документа} или нет. По умолчанию класс
  \texttt{article} не начинает новую страницу, а \texttt{report} и
  \texttt{book}~--- начинают. \index{лист!титульный}

\item[\normalfont\texttt{onecolumn}, \texttt{twocolumn}] \quad Заставляет \LaTeX{}
  набирать документ в \wi{один столбец} или в \wi{два столбца}.

\item[\normalfont\texttt{twoside, oneside}] \quad Выбирает одно- или
  двусторонний вывод. По умолчанию классы \texttt{article} и
  \texttt{report} используют \wi{односторонний вывод}, класс
  \texttt{book}~--- \wi{двусторонний вывод}. Заметьте, что опция
  \texttt{twoside} \emph{не} заставляет ваш принтер  на самом деле
  печатать с двух сторон.

\item[\normalfont\texttt{landscape}] \quad Меняет положение страницы на
  ландшафтное. 

\item[\normalfont\texttt{openright, openany}] \quad Делает главы
  начинающимися или только на правой странице, или на первой
  доступной. Это не работает с классом \texttt{article}, так как он
  ничего не знает о главах. Класс \texttt{report} по умолчанию
  начинает главы на следующей странице, а класс \texttt{book}~--- на
  правой.
\end{description}
\end{flushleft}
\end{lined}
\end{table}

Пример: Входной файл для документа \LaTeX{} может начинаться строкой
\begin{code}
\ci{documentclass}\verb|[11pt,twoside,a4paper]{article}|
\end{code}
она заставляет \LaTeX{} набирать документ как \emph{статью}, с базовым
размером шрифта \emph{одиннадцать пунктов} и форматировать документ
для \emph{двусторонней} печати на бумаге \emph{формата A4}.

\subsection{Пакеты}
\index{пакет} В процессе написания вашего документа, вы, вероятно,
обнаружите, что в некоторых областях базовый \LaTeX{} не сможет решить
ваши проблемы. Если вы захотите включить в документ
графику\index{графика}, \wi{цветной текст} или исходный код программы
из внешнего файла, вам нужно будет расширить возможности \LaTeX{}.
Такие расширения называются пакетами. Пакеты активизируются командой
\begin{lscommand}
\ci{usepackage}\verb|[|\emph{опции}\verb|]{|\emph{пакет}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent Где \emph{пакет}~--- это имя пакета, а \emph{опции}~---
список ключевых слов, включающих специальные свойства пакета.
Некоторые пакеты включены в основную поставку \LaTeXe{} (см.
таблицу~\ref{packages}). Другие предоставляются отдельно.
Дополнительная информация об установленных у вас пакетах может
содержаться в \guide{}. Основной источник информации о пакетах
\LaTeX{}~--- это \companion{}. Она содержит описания сотен пакетов
вместе с информацией о том, как писать ваши собственные расширения для
\LaTeXe{}.


\begin{table}[btp]
\caption{Некоторые из распространяемых с \LaTeX{} пакетов} \label{packages}
\begin{lined}{11cm}
\begin{description}
\item[\normalfont\pai{doc}] Позволяет документировать программы на \LaTeX{}.\\
  Описан в \texttt{doc.dtx}\footnote{Этот файл должен быть установлен
    на вашей системе, и вы можете получить \texttt{dvi} файл,
    напечатав \texttt{latex doc.dtx} в любом каталоге, где вы имеете
    права на запись. То же самое относится ко всем прочим файлам,
    упомянутым в этой таблице.} и в \companion.

\item[\normalfont\pai{exscale}] Предоставляет масштабированные версии
  расширенных математических шрифтов.\\
  Описан в \texttt{ltexscale.dtx}.

\item[\normalfont\pai{fontenc}] Указывает, какую кодировку
  шрифта\index{кодировка шрифта}
  должен использовать   \LaTeX{}.\\
  Описан в \texttt{ltoutenc.dtx}.

\item[\normalfont\pai{ifthen}] Предоставляет команды вида `если
  \ldots, то выполнять \ldots, иначе выполнять \ldots'.\\ Описан в
  \texttt{ifthen.dtx} и в \companion.

\item[\normalfont\pai{latexsym}] Чтобы подключить шрифт специальных
  символов \LaTeX{}, нужно использовать пакет \texttt{latexsym}.
  Описан в \texttt{latexsym.dtx} и в \companion.

\item[\normalfont\pai{makeidx}] Предоставляет команды для генерации
  указателей. Описан в разделе~\ref{sec:indexing} и в \companion.

\item[\normalfont\pai{syntonly}] Обрабатывает документ, не печатая
  его.

\item[\normalfont\pai{inputenc}] Позволяет указать входную кодировку,
  такую как ASCII, ISO Latin-1, ISO Latin-2, 437/850 IBM
  code pages,  Apple Macintosh, Next, ANSI-Windows или определяемую
  пользователем. Описан в \texttt{inputenc.dtx}.
\end{description}
\end{lined}
\end{table}

\clearpage

\subsection{Стили страницы}

\LaTeX{} поддерживает три предопределенных комбинации верхнего
колонтитула и нижнего
колонтитула\index{колонтитул!верхний}\index{колонтитул!нижний}~--- так
называемые \wi{стили страницы}. Параметр \emph{стиль} команды
\index{стиль страницы!plain@\texttt{plain}}\index{plain@\texttt{plain}}%
\index{стиль страницы!headings@\texttt{headings}}\index{headings@\texttt{headings}}%
\index{стиль страницы!empty@\texttt{empty}}\index{empty@\texttt{empty}}%
\begin{lscommand}
\ci{pagestyle}\verb|{|\emph{стиль}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent определяет, какой из них использовать.
Предопределенные стили страницы перечислены в таблице~\ref{pagestyle}.

\begin{table}[!hbp]
\caption{Предопределенные стили страницы \LaTeX} \label{pagestyle}
\begin{lined}{12cm}
\begin{description}

\item[\normalfont\texttt{plain}] печатает номера страниц внизу
  страницы в середине нижнего колонтитула. Этот стиль установлен по
  умолчанию.

\item[\normalfont\texttt{headings}] печатает название текущей главы и
  номер страницы в верхнем колонтитуле каждой страницы, а нижний
  колонтитул остается пустым. (Этот стиль использован в данном
  документе.)

\item[\normalfont\texttt{empty}] делает и верхние, и нижние колонтитулы
  пустыми.

\end{description}
\end{lined}
\end{table}

Возможно сменить стиль текущей страницы командой
\begin{lscommand}
\ci{thispagestyle}\verb|{|\emph{стиль}\verb|}|
\end{lscommand}
Описание того, как создавать ваши собственные стили колонтитулов,
смотрите в \companion{}, а также в разделе~\ref{sec:fancy} на
странице~\pageref{sec:fancy}.
%
% Pointer to the Fancy headings Package description !
%

\section{Встречающиеся типы файлов}

Работая с \LaTeX{}, вы вскоре начнете путаться в куче файлов с
различными расширениями\index{расширение}. Ниже перечислены различные
\wi{типы файлов}, используемые при работает с \TeX{}. Заметьте, что
это не полный список расширений, но, если вы найдете не упомянутое
расширение, которое считаете важным,~--- уведомите, пожалуйста,
автора. 

%% \begin{description}
%% \item[\eei{.tex}]  Входной файл \LaTeX{} или \TeX{}. Компилируется
%%   командой \texttt{latex}.
%% \item[\eei{.sty}] Макропакет \LaTeX{}. Этот файл загружается в
%%   документ командой \ci{usepackage}.
%% \item[\eei{.dtx}] Документированный \TeX{}. Это~--- основной формат
%%   распространения стилевый файлов \LaTeX{}. Если вы обработаете файл
%%   \texttt{.dtx}, вы получите документированный макрокод пакета,
%%   содержащегося в этом файле.
%% \item[\eei{.ins}] Инсталлятор для файлов, содержащихся в
%%   соответствующем файле \texttt{.dtx}. После получения пакета из
%%   Интернета, вы обычно получаете файлы \texttt{.dtx} и
%%   \texttt{.ins}. Запустите \LaTeX{} с файлом \texttt{.ins}, чтобы
%%   распаковать файл \texttt{.dtx}.
%% \item{\eei{.fd}] Файл описания шрифта, описывающий шрифт для \LaTeX{}.
%% \item[\eei{.cls}] Файл класса, определяющий вид вашего
%%   документа. Выбирается командой \ci{documentclass}.
%% \end{description}

Следующие файлы генерируются, когда \LaTeX{} обрабатывает входной
файл:

\begin{description}
\item[\eei{.dvi}] Device Independent file (файл, не зависящий от
  устройства). Это~--- основной результат запуска \LaTeX{}. Содержимое
  его можно увидеть при помощи программы отображения DVI, или
  распечатать программой \texttt{dvips} или аналогичной.
\item[\eei{.log}] Содержит детальный отчет о том, что происходило в
  последний прогон компиляции.
\item[\eei{.toc}] Хранит заголовки всех разделов. Читается в следующий
  проход компиляции и используется при генерации оглавления.
\item[\eei{.lof}] Аналог \texttt{.toc} для списка иллюстраций.
\item[\eei{.lot}] То же, для списка таблиц.
\item[\eei{.aux}] Еще один файл, передающий информацию между проходами
  компиляции. Кроме все прочего, используется для генерации
  перекрестных ссылок.
\item[\eei{.idx}] Если ваш документ содержит предметный указатель,
  \LaTeX{} помещает все слова для указателя в этот файл. Обработайте
  его программой \texttt{makeindex}. Подробнее смотрите в
  разделе~\ref{sec:indexing} на странице~\pageref{sec:indexing}.
\item[\eei{.ind}] Обработанный файл \texttt{.idx}, готовый ко
  включению в ваш документ при следующем проходе компиляции.
\item[\eei{.ilg}] Журнал работы \texttt{makeindex}.
\end{description}


% Package Info pointer
%
%




%
% Add Info on page-numbering, ...
% \pagenumbering

\section{Большие проекты}
При работе с большими документами вам может быть удобно разделить
входной файл на несколько частей. \LaTeX{} содержит две команды,
которые помогают это делать.

\begin{lscommand}
\ci{include}\verb|{|\emph{файл}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent Эту команду можно использовать в теле документа, чтобы
включить в него содержимое другого файла. Заметьте, что \LaTeX{}
начнет новую страницу, прежде, чем обрабатывать материал, содержащийся
в \emph{файле}.

Вторая команда может использоваться только в преамбуле. Она указывает
 \LaTeX{} читать только некоторые из включенных (\verb|\include|)
 файлов.

\begin{lscommand}
\ci{includeonly}\verb|{|\emph{filename}\verb|,|\emph{filename}%
\verb|,|\ldots\verb|}|
\end{lscommand}
После выполнения в преамбуле документа этой команды будут выполняться
только те команды \ci{include}, чьи имена файлов перечислены в
аргументе команды \ci{includeonly}.

Команда \ci{include} начинает верстку включаемого текста на новой
странице. Это удобно при использовании \ci{includeonly}, потому что
границы страниц не будут двигаться, даже когда некоторые включаемые
файлы пропускаются. Иногда это неудобно, и в этом случае вы можете
использовать команду

\begin{lscommand}
\ci{input}\verb|{|\emph{filename}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent Она просто включает содержимое указанного файла.

Для быстрой проверки документа используйте пакет \pai{syntonly}. Он
заставляет \LaTeX{} пробежать по документу, проверяя синтаксис и
использование команд, но не генерируя выходного файла DVI. \LaTeX{} в
этом режиме работает быстрее, экономя ваше время. Синтаксис очень
прост: 

\begin{verbatim}
\usepackage{syntonly}
\syntaxonly
\end{verbatim}

Когда вы захотите получить выходной файл, просто закомментируйте
вторую строчку, добавив знак процента.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lshort"
%%% End:
