%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% bsp12.tex ---   beoetigt Donald Arseneau's shapepar.sty ,
%% Autor           : Herbert Voss <voss@perce.de> (nach einer Idee von
%%                   Thomas Siegel)
%% Datum           : 2004-04-25 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[ngerman]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{lmodern}          
\usepackage{shapepar}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{babel}

\newsavebox\PBox
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\savebox\PBox{
\begin{minipage}{\linewidth}
\shapepar{\nutshape}
Warum ist die Natur so nahezu symmetrisch? Niemand hat
eine Idee, warum. Das einzige, was wir vorschlagen könnten, ist etwas wie
dies: Es gibt ein Tor in Japan, ein Tor in Neiko, das die Japaner manchmal
das schönste Tor in ganz Japan nennen; es wurde zu einer Zeit gebaut, als
die chinesische Kunst großen Einfluß hatte. Dies Tor ist sehr kunstvoll
gearbeitet mit zahlreichen Giebeln und schönen Schnitzereien und vielen
Säulen und Drachenköpfen und Fürsten, die in die Säulen eingemeißelt sind,
usw. Aber wenn man genau hinschaut, sieht man, daß in dem kunstvollen und
komplizierten Muster entlang einer der Säulen eines der kleinen
Musterelemente kopfüber gemeißelt ist; sonst ist alles vollständig
symmetrisch. Wenn man danach fragt, warum dies so ist, ist die Erklärung,
daß es kopfüber gemeißelt worden ist, damit die Götter auf die
Vollkommenheit des Menschen nicht eifersüchtig sind. So machten sie
absichtlich einen Fehler, damit die Götter nicht eifersüchtig und auf die
Menschen zornig sein würden. Wir könnten den Gedanken umdrehen und daran
denken, daß die wahre Erklärung der näherungsweisen Symmetrie der Natur
diese ist: Gott machte die Gesetze nur ungefähr symmetrisch, damit wir nicht
auf seine Vollkommenheit eifersüchtig sind!

\end{minipage}
}

\begin{center}
\begin{pspicture}(-6,-5.5)(6,5.5)
 \rput(0,0){\usebox\PBox}
  \pscustom*{%
   \psarc(0,1.1){1.1}{270}{450}
   \psarc(0,0){2.2}{90}{270}
   \psarcn(0,-1.1){1.1}{270}{450}
  }
  \pscircle*(0,-1.1){0.3}
  \pscircle[fillstyle=solid](0,1.1){0.3}
%  \psarc(4,4){2.4}{270}{450}
\end{pspicture}

\vspace{2cm}
\textit{Richard Feynman}
\end{center}

\end{document}

